\section{Introduction}
Aujourd'hui, des outils permettent de faciliter l'écriture d'applications distribuées sur plusieurs unités de calcul. Ces outils sont basés sur des modèles de programmation qui sont propices au parallélisme et à la distribution. Hadoop fait partie de ces outils. Il propose un moyen simple d'exécuter de lourds processus de traitement de données de façon distribuée. Ces processus sont appelés jobs. \newline

Hadoop est un outil performant lorsqu'il faut travailler sur de grands ensembles de données statiques ou qui varient peu. Cependant, certaines applications génèrent des flux de données continus qui doivent être traités de façon optimale avec un traitement de coût minimum en temps et en stockage.\newline


\section{Objectif}
Le but de ce TER est de créer une sur-couche de Hadoop offrant la possibilité de traiter des flux continus de données à travers un seul job spécifié une seule fois par l'utilisateur. Un tel job serait appelé job continu.
Plus précisément, un job continu devra être composé de sous jobs qui seront automatiquement exécutés à mesure que des données nouvelles sont ajoutées dans un répertoire surveillé, mettant ainsi à jour les résultats en sortie.\newline

Un job continu aura en plus la possibilité de se souvenir de certaines données entre l'exécution de deux sous jobs. Un sous job produira potentiellement deux choses : des données de sortie et des données en attente. Les données en attente seront rechargées au sous job suivant pour participer au processus. \newpage


\subsubsection{Exemple}
Pour mieux comprendre le but d'un job standard et, par la suite, les possibilités d'un job continu, nous allons suivre tout au long de ce document un seul et même exemple d'application appelé Word 3 Count (ou Continuous Word 3 Count dans le cas d'un job continu). Le principe de ce cas d'utilisation est le suivant : en entrée du job se trouve un fichier texte. La sortie produite par le job contient tous les mots qui apparaissent au moins trois fois, avec leur nombre respectif d'occurrences totales.

Par exemple, un job Hadoop standard se déroulerait comme suit :

\begin{figure}[h]
    \center
    \includegraphics[width=8cm]{presentation.png}
    \caption{Exemple d'exécution du Word 3 Count avec un job Hadoop standard}
\end{figure}

Avec ce job Hadoop standard, nous n'aurions en sortie que les mots dont le nombre d'occurrences est supérieur ou égal à trois. Les autres mots seraient perdus à tout jamais.

En revanche, avec un job Hadoop continu, nous auront deux sorties distinctes par sous job et une mise à jour perpétuelle du nombre d'occurrences des mots grâce au données contenues dans le fichier nommé Carry :

\begin{figure}[h]
    \center
    \includegraphics[width=10cm]{exempleSimple.png}
    \caption{Exemple d'exécution du Continuous Word 3 Count avec un job Hadoop continu}
\end{figure}

Au fil des sous jobs, une mise à jour perpétuelle du nombre d'occurrences des mots sera donc faite, et les mots qui ne satisfont pas la condition de sortie seront donc gardés en mémoire pour le job suivant. \newpage


\subsubsection{Description détaillée}
Le travail demandé consiste à implémenter l'extension de Hadoop décrite ci dessus, en réfléchissant au préalable sur les moyens d'y parvenir. Concrètement, plusieurs points sont à définir :

\begin{enumerate}
\item Pour un seul job continu lancé, plusieurs sous jobs peuvent être lancés par le seul événement de copie de nouvelles données dans le répertoire surveillé par le job continu, qui se trouve sur le système de fichiers utilisé par Hadoop. L'utilisateur ne doit avoir rien d'autre à faire pour que les nouveaux sous jobs soient relancés.
\item Dans un soucis de performance, un sous job appartenant à un job continu ne doit traiter que les nouvelles données et non pas toutes les données depuis le début du job continu. Il faut alors proposer un filtrage efficace sur toutes les données qui ont été soumises depuis le début.
\item Un sous job produit potentiellement deux choses : les données de sortie et les données en attente. Pour ce faire, une décision doit être prise à un endroit du processus. Il faut définir la position de cette décision de sorte qu'elle soit la plus adaptative à tout type de job.
\item Pour se souvenir de certaines données entre deux sous jobs, une façon de sérialiser les données et de les reconstruire par la suite doit être définie.
\item Une API simple et proche de l'API fournie par Hadoop doit être fournie pour l'extension continue. Un job continu doit au moins être autant configurable qu'un job standard, et fournir une configuration par défaut la plus large possible.
\item Des tests fonctionnels doivent être procurés pour éprouver chaque étape de l'exécution d'un job continu.
\item Un environnement facilitant les étapes de développement doit être construit, pour une potentielle poursuite de développement future. Les étapes de compilation, de construction d'une distribution continue de Hadoop, de déploiement sur le cluster, et de lancement des tests doivent être entièrement automatisées.
\item La solution finale doit être hautement adaptative à toute version de Hadoop. Il est donc demandé d'éviter au maximum la modification du code source de Hadoop.
\end{enumerate}

